\section{Techniken}

\subsection{User Stories}

Eine User Story entspricht einer Aufgabe die der Kunde an das System stellt.
Somit ist jede User Story ein kleiner Teil des Gesamten Wertes den das komplette Softwareprodukt dem Kunden liefert.
Diese wird danach in einzelne, granulare Teilaufgaben zerlegt, sodass diese effektiv bearbeitet werden kann.
Eine solche Teilaufgabe muss in sich soweit abgeschlossen sein, sodass sie von einem einzelnen Teammitglied vollst\"andig bearbeitet und die entsprechenden Tests zwecks Qualit\"atssicherung erstellt werden k\"onnen. 
\cite{GreatUserStory}

\subsection{Planungspoker}
Beim Planungspoker handelt es sich um eine Methode zur Aufwandssch\"atzung.
Diese wird vom gesamten Team durchgef\"uhrt.
Die Idee ist hierbei, dass die einzelnen Teammitglieder unabh\"angig voneinander eine eigene Aufwandssch\"atzung durchf\"uhren und danach in der Runde diskutieren.
Ein Moderator generiert hieraus nun einen Mittelwert zur finalen Festlegung des Aufwands.
\cite{SchaetzenITAgile}

Wichtig ist, dass die m\"oglichen Werte f\"ur die Sch\"atzung, die sogenannten Storypoints, keine absoluten Werte repr\"asentieren, sondern Relative.
Der Grund hierf\"ur ist, dass es Menschen deutlich einfacher f\"allt in relativen Zahlen zu denken, bzw. schwer f\"allt, konkrete Zahlen, speziell im hohen Bereich, zuzuordnen.
\cite{SchaetzenITAgile}

\subsection{Kanban-Board}

Beim Kanban-Board handelt es sich um ein Whiteboard das mit Handzetteln oder Karteikarten best\"uckt wird.
Eine solche Karte entspricht jeweils einer einzelnen Aufgabe.
Das Kanban-Board selbst ist in mehrere Spalten unterteilt, die die einzelnen Phasen bezeichnen, die eine Aufgabe durchlaufen muss.
Dadurch wird gew\"ahrleistet, dass ein schneller \"Uberblick \"uber alle vorhandenen Aufgaben und deren aktueller Status m\"oglich ist.
\cite{KanbanITAgile}

\subsection{Standup-Meetings}

Die Standup-Meetings werden t\"aglich und im Stehen vor dem Kanban-Board durchgef\"uhrt.
Das Ziel ist das Kl\"aren der Fragen pro Teammitglied, was seit dem letzten Meeting erledigt wurde, was bis zu dem n\"achsten Meeting erledigt sein soll und ob es irgendwelche Probleme bei der Durchf\"uhrung dieser Aufgaben gab oder gibt.
Dadurch sollen alle Informationen vermittelt werden, die so viele wie m\"oglich der anderen Teammitglieder betreffen um eine effektive Berichtserstattung zu gew\"ahrleisten.
Das Ganze gilt lediglich der Informationsvermittlung, die einzelnen Themen werden nicht diskutiert.
\cite{DailyStandUp}
\cite{RetrospectivesStandUp}

Die Meetings haben und ein festes Zeitlimit, welches nicht \"uberschritten werden darf, was durch den Moderator sichergestellt wird.
Dieses Konzept wird Time-Boxing genannt.
Eine solche Zeitspanne ist in der Regel 15 Minuten.
Die Regel, dass diese Meetings im Stehen stattfinden, dient der Effektivit\"at, damit keine Zeit mit Dingen verschwendet wird, die nichts mit dem Meeting selbst zu tun haben und direkt begonnen werden kann.
Um Planungschaos zu verhindern, sollten diese Meetings auch immer am gleichen Ort stattfinden.
\cite{KanbanSW}

\subsection{Retrospektiven}

Retrospektiven sind Meetings mit allen Teammitgliedern auf regelm\"a{\ss}iger Basis, bei denen der aktuelle Zustand des Systems disktuiert wird, um gegebenenfalls Anpassungen vorzunehmen.
Der Zeitpunkt f\"ur eine Retrospektive variiert je nach Projekt zwischen wöchentlich bis zweimonatlich.
Speziell sollen Probleme identifiziert werden die den t\"aglichen Arbeitsfluss behindern, sowie anfallenden Aufgaben, die bisher noch nicht auf dem Kanban-Board zu finden sind.
Dar\"uber hinaus m\"ussen auch die Aufgaben selbst gepr\"uft werden, also ob diese in der vorhandenen Form vern\"unftig umzusetzen sind.
\cite{RetrospectivesStandUp}

\subsection{Code-Reviews}

Code-Reviews sind Sessions, bei denen die normalerweise aktiven Entwickler den Code von Anderen kontrollieren.
Das bietet gleich mehrere Vorteile.
Zum Einen versucht ein Entwickler in der Regel seine Arbeit so schnell wie m\"oglich zu erledigen.
Unter diesem Zeitdruck kann nun die Qualit\"at von entweder Code oder Dokumentation leiden.
Um solche zuk\"unftigen Probleme bereits heute aufzudecken und auszumerzen, werden diese kontrolliert.
Dazu bietet es eine gute M\"oglichkeit das Wissen \"uber den Code zwischen den Entwicklern zu teilen.
\cite{KickassReviews}

Dar\"uber hinaus bietet ein Code-Review auch eine angenehme Abwechslung zum t\"aglichen Alltagstrott des Programmierens und bietet den Entwicklern die M\"oglichkeit durchzuschnaufen.
Somit bieten sich gleich mehrere Vorteile um Bugs zu vermeiden, zum Einen durch die Behebung nach der Kontrolle und zum Anderen dadurch, dass die Entwickler nicht so sehr unter Stress stehen.
Hinzu kommt, dass, neben dem allgemeinen Verst\"andnis f\"ur den Code dieser auch einheitlich sein sollte, sodass die Richtlinien eingehalten und bei Bedarf stets aktualisiert werden m\"ussen.
\cite{KickassReviews}

\subsection{Continuous Integration}

Mit dieser Methodik erkennt man das Ziel von Kanban, so schnell wie m\"oglich fertige Ware auszuliefern.
Continuous Integration bezeichnet die schnelle Lieferung von Gesch\"aftswert an den Kunden.
Hierbei wird zuerst der Kern der Software erstellt und danach um einzelne Module erweitert, sodass die Software nach jeder Erweiterung weiterhin als lauff\"ahiges Produkt ausgeliefert werden kann.
Unterst\"utzt wird dies durch die agile Unterteilung des Projekts in einzelne Iterationen sowie durch die Automatisierung der Integration neuer Module.
Hierbei wird durch automatisiertes Testen sichergestellt, dass stets eine lauff\"ahige Software vorhanden ist.
\cite{FastDelivery}